<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns:jxb="http://java.sun.com/xml/ns/jaxb" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:tns="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010" xmlns:tgl="http://textgrid.info/namespaces/metadata/language/2010" xmlns:tgs="http://textgrid.info/namespaces/metadata/script/2010" xmlns:tgr="http://textgrid.info/namespaces/metadata/agent/2010" xml:id="tg139" n="/Literatur/M/Goethe, Johann Wolfgang/Gedichte/Gedichte (Ausgabe letzter Hand. 1827)/Elegien 1">
   <teiHeader xmlns:fn="http://www.w3.org/2005/xpath-functions" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:a="http://www.textgrid.info/namespace/digibib/authors">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Elegien 1</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <idno type="handle">hdl:11858/00-1734-0000-0006-5FFB-6</idno><idno type="TextGridUri">textgrid:11df4.0</idno><availability>
               
               <p> Der annotierte Datenbestand der Digitalen Bibliothek inklusive Metadaten sowie
                                   davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von
                                   www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons
                                   Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid) veröffentlicht. Die
                                   Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden
                                   allgemeinfreien Texte (Siehe auch Punkt 2 der Lizenzbestimmungen). </p>
               <p>
                  <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/legalcode">Lizenzvertrag</ref>
               </p>
               <p>
                  <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/"> Eine vereinfachte
                                   Zusammenfassung des rechtsverbindlichen Lizenzvertrages in
                                   allgemeinverständlicher Sprache </ref>
               </p>
               <p>
                  <ref target="http://www.textgrid.de/Digitale-Bibliothek">Hinweise zur Lizenz und zur Digitalen Bibliothek</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>
                                 Entstanden 1788/90, Erstdruck 1791 (XIII. Elegie), 1795 unter dem Titel »Elegien. Rom 1788«.
                              </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Johann Wolfgang von Goethe: Berliner Ausgabe. Herausgegeben von Siegfried Seidel: Poetische Werke [Band 1–16]; Kunsttheoretische Schriften und Übersetzungen [Band 17–22], Berlin: Aufbau, 1960 ff.</title>
                  <author>Goethe, Johann Wolfgang</author>
               </titleStmt>
               <extent>165-</extent>
               <publicationStmt>
                  <date when="1960"/>
                  <pubPlace>Berlin</pubPlace>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore="1788" notAfter="1790"/>
         </creation>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://textgrid.info/namespaces/metadata/core/2010#genre">
               <term>verse</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
               <text>
                  <body>
                        
                           
                        
                        
                        
                        <div type="text" xml:id="tg139.3">



                           <div type="h3">
                              <milestone unit="head_start"/>
                                 <head type="h3" xml:id="tg139.3.1">Elegien 1</head>


                                 <p rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.2">
                                    <hi rend="italic" xml:id="tg139.3.2.1">Römische Elegien</hi>
                                 </p>
                              <milestone unit="head_end"/>
                              <lb xml:id="tg139.3.3"/>
                              <milestone unit="head_start"/>
                                 <p xml:id="tg139.3.4">
                                    <seg rend="zenoTXFontsize80" xml:id="tg139.3.4.1"> Wie wir einst so glücklich waren!</seg>
                                 </p>
                                 <p xml:id="tg139.3.5">
                                    <seg rend="zenoTXFontsize80" xml:id="tg139.3.5.1"> Müssen's jetzt durch euch erfahren.</seg>
                                 </p>
                              <milestone unit="head_end"/>
                              <lb xml:id="tg139.3.6"/>
                              <pb n="165" xml:id="tg139.3.7"/>
                              <pb type="start" n="167" xml:id="tg139.3.8"/>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.9">1</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.10">Saget, Steine, mir an, o sprecht, ihr hohen Paläste!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.11">Straßen, redet ein Wort! Genius, regst du dich nicht?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.12">Ja, es ist alles beseelt in deinen heiligen Mauern,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.13">Ewige Roma; nur mir schweiget noch alles so still.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.14">O wer flüstert mir zu, an welchem Fenster erblick ich</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.15">Einst das holde Geschöpf, das mich versengend erquickt?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.16">Ahn ich die Wege noch nicht, durch die ich immer und immer,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.17">Zu ihr und von ihr zu gehn, opfre die köstliche Zeit?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.18">Noch betracht ich Kirch und Palast, Ruinen und Säulen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.19">Wie ein bedächtiger Mann schicklich die Reise benutzt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.20">Doch bald ist es vorbei; dann wird ein einziger Tempel,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.21">Amors Tempel, nur sein, der den Geweihten empfängt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.22">Eine Welt zwar bist du, o Rom; doch ohne die Liebe</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.23">Wäre die Welt nicht die Welt, wäre denn Rom auch nicht Rom.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.24"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.25">2</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.26">Ehret, wen ihr auch wollt! Nun bin ich endlich geborgen!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.27">Schöne Damen und ihr, Herren der feineren Welt,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.28">Fraget nach Oheim und Vetter und alten Muhmen und Tanten;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.29">Und dem gebundnen Gespräch folge das traurige Spiel.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.30">Auch ihr übrigen fahret mir wohl, in großen und kleinen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.31">Zirkeln, die ihr mich oft nah der Verzweiflung gebracht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.32">Wiederholet, politisch und zwecklos, jegliche Meinung,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.33">Die den Wandrer mit Wut über Europa verfolgt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.34">So verfolgte das Liedchen »Malbrough« den reisenden Briten</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.35">Einst von Paris nach Livorn, dann von Livorno nach Rom,</l>
                                    <pb n="167" xml:id="tg139.3.36"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.37">Weiter nach Napel hinunter; und wär er nach Smyrna gesegelt,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.38">»Malbrough!« empfing ihn auch dort, »Malbrough!« im Hafen das Lied.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.39">Und so mußt ich bis jetzt auf allen Tritten und Schritten</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.40">Schelten hören das Volk, schelten der Könige Rat.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.41">Nun entdeckt ihr mich nicht so bald in meinem Asyle,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.42">Das mir Amor, der Fürst, königlich schützend, verlieh.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.43">Hier bedecket er mich mit seinem Fittich; die Liebste</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.44">Fürchtet, römisch gesinnt, wütende Gallier nicht;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.45">Sie erkundigt sich nie nach neuer Märe, sie spähet</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.46">Sorglich den Wünschen des Manns, dem sie sich eignete, nach.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.47">Sie ergetzt sich an ihm, dem freien, rüstigen Fremden,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.48">Der von Bergen und Schnee, hölzernen Häusern erzählt;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.49">Teilt die Flammen, die sie in seinem Busen entzündet,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.50">Freut sich, daß er das Gold nicht wie der Römer bedenkt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.51">Besser ist ihr Tisch nun bestellt; es fehlet an Kleidern,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.52">Fehlet am Wagen ihr nicht, der nach der Oper sie bringt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.53">Mutter und Tochter erfreun sich ihres nordischen Gastes,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.54">Und der Barbare beherrscht römischen Busen und Leib.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.55"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.56">3</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.57">Laß dich, Geliebte, nicht reun, daß du mir so schnell dich ergeben!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.58">Glaub es, ich denke nicht frech, denke nicht niedrig von dir.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.59">Vielfach wirken die Pfeile des Amor: einige ritzen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.60">Und vom schleichenden Gift kranket auf Jahre das Herz.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.61">Aber mächtig befiedert, mit frisch geschliffener Schärfe,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.62">Dringen die andern ins Mark, zünden behende das Blut.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.63">In der heroischen Zeit, da Götter und Göttinnen liebten,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.64">Folgte Begierde dem Blick, folgte Genuß der Begier.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.65">Glaubst du, es habe sich lange die Göttin der Liebe besonnen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.66">Als im Idäischen Hain einst ihr Anchises gefiel?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.67">Hätte Luna gesäumt, den schönen Schläfer zu küssen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.68">O so hätt ihn geschwind, neidend, Aurora geweckt.</l>
                                    <pb n="168" xml:id="tg139.3.69"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.70">Hero erblickte Leandern am lauten Fest, und behende</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.71">Stürzte der Liebende sich heiß in die nächtliche Flut.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.72">Rhea Silvia wandelt, die fürstliche Jungfrau, der Tiber</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.73">Wasser zu schöpfen, hinab, und sie ergreifet der Gott.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.74">So erzeugte die Söhne sich Mars! – Die Zwillinge tränket</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.75">Eine Wölfin, und Rom nennt sich die Fürstin der Welt.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.76"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.77">4</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.78">Fromm sind wir Liebende, still verehren wir alle Dämonen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.79">Wünschen uns jeglichen Gott, jegliche Göttin geneigt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.80">Und so gleichen wir euch, o römische Sieger! Den Göttern</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.81">Aller Völker der Welt bietet ihr Wohnungen an,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.82">Habe sie schwarz und streng aus altem Basalt der Ägypter</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.83">Oder ein Grieche sie weiß, reizend, aus Marmor geformt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.84">Doch verdrießet es nicht die Ewigen, wenn wir besonders</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.85">Weihrauch köstlicher Art <hi rend="italic" xml:id="tg139.3.85.1">einer</hi> der Göttlichen streun.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.86">Ja, wir bekennen euch gern, es bleiben unsre Gebete,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.87">Unser täglicher Dienst <hi rend="italic" xml:id="tg139.3.87.1">einer</hi> besonders geweiht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.88">Schalkhaft munter und ernst begehen wir heimliche Feste,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.89">Und das Schweigen geziemt allen Geweihten genau.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.90">Eh' an die Ferse lockten wir selbst, durch gräßliche Taten,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.91">Uns die Erinnyen her, wagten es eher, des Zeus</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.92">Hartes Gericht am rollenden Rad und am Felsen zu dulden,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.93">Als dem reizenden Dienst unser Gemüt zu entziehn.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.94">Diese Göttin, sie heißt <hi rend="italic" xml:id="tg139.3.94.1">Gelegenheit</hi>; lernet sie kennen!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.95">Sie erscheinet euch oft, immer in andrer Gestalt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.96">Tochter des Proteus möchte sie sein, mit Thetis gezeuget,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.97">Deren verwandelte List manchen Heroen betrog.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.98">So betriegt nun die Tochter den Unerfahrnen, den Blöden;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.99">Schlummernde necket sie stets, Wachende fliegt sie vorbei;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.100">Gern ergibt sie sich nur dem raschen, tätigen Manne;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.101">Dieser findet sie zahm, spielend und zärtlich und hold.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.102">Einst erschien sie auch mir, ein bräunliches Mädchen, die Haare</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.103">Fielen ihr dunkel und reich über die Stirne herab,</l>
                                    <pb n="169" xml:id="tg139.3.104"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.105">Kurze Locken ringelten sich ums zierliche Hälschen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.106">Ungeflochtenes Haar krauste vom Scheitel sich auf.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.107">Und ich verkannte sie nicht, ergriff die Eilende, lieblich</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.108">Gab sie Umarmung und Kuß bald mir gelehrig zurück.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.109">O wie war ich beglückt! – Doch stille, die Zeit ist vorüber,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.110">Und umwunden bin ich, römische Flechten, von euch.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.111"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.112">5</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.113">Froh empfind ich mich nun auf klassischem Boden begeistert;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.114">Vor- und Mitwelt spricht lauter und reizender mir.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.115">Hier befolg ich den Rat, durchblättre die Werke der Alten</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.116">Mit geschäftiger Hand, täglich mit neuem Genuß.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.117">Aber die Nächte hindurch hält Amor mich anders beschäftigt;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.118">Werd ich auch halb nur gelehrt, bin ich doch doppelt beglückt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.119">Und belehr ich mich nicht, indem ich des lieblichen Busens</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.120">Formen spähe, die Hand leite die Hüften hinab?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.121">Dann versteh ich den Marmor erst recht; ich denk und vergleiche,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.122">Sehe mit fühlendem Aug, fühle mit sehender Hand.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.123">Raubt die Liebste denn gleich mir einige Stunden des Tages,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.124">Gibt sie Stunden der Nacht mir zur Entschädigung hin.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.125">Wird doch nicht immer geküßt, es wird vernünftig gesprochen;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.126">Überfällt sie der Schlaf, lieg ich und denke mir viel.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.127">Oftmals hab ich auch schon in ihren Armen gedichtet</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.128">Und des Hexameters Maß leise mit fingernder Hand</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.129">Ihr auf den Rücken gezählt. Sie atmet in lieblichem Schlummer,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.130">Und es durchglühet ihr Hauch mir bis ins Tiefste die Brust.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.131">Amor schüret die Lamp indes und denket der Zeiten,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.132">Da er den nämlichen Dienst seinen Triumvirn getan.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.133"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.134">6</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.135">»Kannst du, o Grausamer! mich in solchen Worten betrüben?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.136">Reden so bitter und hart liebende Männer bei euch?</l>
                                    <pb n="170" xml:id="tg139.3.137"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.138">Wenn das Volk mich verklagt, ich muß es dulden! und bin ich</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.139">Etwa nicht schuldig? Doch, ach! schuldig nur bin ich mit dir!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.140">Diese Kleider, sie sind der neidischen Nachbarin Zeugen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.141">Daß die Witwe nicht mehr einsam den Gatten beweint.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.142">Bist du ohne Bedacht nicht oft bei Mondschein gekommen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.143">Grau, im dunkeln Surtout, hinten gerundet das Haar?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.144">Hast du dir scherzend nicht selbst die geistliche Maske gewählet?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.145">Soll's ein Prälate denn sein: gut, der Prälate bist du.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.146">In dem geistlichen Rom, kaum scheint es zu glauben, doch schwör ich:</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.147">Nie hat ein Geistlicher sich meiner Umarmung gefreut.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.148">Arm war ich leider! und jung, und wohl bekannt den Verführern.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.149">Falconieri hat mir oft in die Augen gegafft</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.150">Und ein Kuppler Albanis mich mit gewichtigen Zetteln</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.151">Bald nach Ostia, bald nach den Vier Brunnen gelockt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.152">Aber wer nicht kam, war das Mädchen. So hab ich von Herzen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.153">Rotstrumpf immer gehaßt und Violettstrumpf dazu.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.154">Denn: ›Ihr Mädchen bleibt am Ende doch die Betrognen‹,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.155">Sagte der Vater, wenn auch leichter die Mutter es nahm.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.156">Und so bin ich denn auch am Ende betrogen! Du zürnest</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.157">Nur zum Scheine mit mir, weil du zu fliehen gedenkst.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.158">Geh! Ihr seid der Frauen nicht wert! Wir tragen die Kinder</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.159">Unter dem Herzen, und so tragen die Treue wir auch;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.160">Aber ihr Männer, ihr schüttet mit eurer Kraft und Begierde</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.161">Auch die Liebe zugleich in den Umarmungen aus!«</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.162">Also sprach die Geliebte und nahm den Kleinen vom Stuhle,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.163">Drückt' ihn küssend ans Herz, Tränen entquollen dem Blick.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.164">Und wie saß ich beschämt, daß Reden feindlicher Menschen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.165">Dieses liebliche Bild mir zu beflecken vermocht!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.166">Dunkel brennt das Feuer nur augenblicklich und dampfet,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.167">Wenn das Wasser die Glut stürzend und jählings verhüllt;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.168">Aber sie reinigt sich schnell, verjagt die trübenden Dämpfe,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.169">Neuer und mächtiger dringt leuchtende Flamme hinauf.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.170"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.171">
                                    <pb n="171" xml:id="tg139.3.171.1"/>
7</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.172">O wie fühl ich in Rom mich so froh! gedenk ich der Zeiten,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.173">Da mich ein graulicher Tag hinten im Norden umfing,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.174">Trübe der Himmel und schwer auf meine Scheitel sich senkte,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.175">Farb- und gestaltlos die Welt um den Ermatteten lag</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.176">Und ich über mein Ich, des unbefriedigten Geistes</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.177">Düstre Wege zu spähn, still in Betrachtung versank.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.178">Nun umleuchtet der Glanz des helleren Äthers die Stirne;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.179">Phöbus rufet, der Gott, Formen und Farben hervor.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.180">Sternhell glänzet die Nacht, sie klingt von weichen Gesängen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.181">Und mir leuchtet der Mond heller als nordischer Tag.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.182">Welche Seligkeit ward mir Sterblichem! Träum ich? Empfänget</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.183">Dein ambrosisches Haus, Jupiter Vater, den Gast?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.184">Ach! hier lieg ich und strecke nach deinen Knien die Hände</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.185">Flehend aus. O vernimm, Jupiter Xenius, mich</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.186">Wie ich hereingekommen, ich kann's nicht sagen; es faßte</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.187">Hebe den Wandrer und zog mich in die Hallen heran.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.188">Hast du ihr einen Heroen herauf zu führen geboten?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.189">Irrte die Schöne? Vergib! Laß mir des Irrtums Gewinn!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.190">Deine Tochter Fortuna, sie auch! die herrlichsten Gaben</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.191">Teilt als ein Mädchen sie aus, wie es die Laune gebeut.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.192">Bist du der wirtliche Gott? O dann so verstoße den Gastfreund</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.193">Nicht von deinem Olymp wieder zur Erde hinab! –</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.194">»Dichter! wohin versteigest du dich?« – Vergib mir; der hohe</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.195">Kapitolinische Berg ist dir ein zweiter Olymp.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.196">Dulde mich, Jupiter, hier, und Hermes führe mich später,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.197">Cestius' Mal vorbei, leise zum Orkus hinab.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.198"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.199">8</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.200">Wenn du mir sagst, du habest als Kind, Geliebte, den Menschen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.201">Nicht gefallen und dich habe die Mutter verschmäht,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.202">Bis du größer geworden und still dich entwickelt – ich glaub es:</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.203">Gerne denk ich mir dich als ein besonderes Kind.</l>
                                    <pb n="172" xml:id="tg139.3.204"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.205">Fehlet Bildung und Farbe doch auch der Blüte des Weinstocks,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.206">Wenn die Beere, gereift, Menschen und Götter entzückt.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.207"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.208">9</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.209">Herbstlich leuchtet die Flamme vom ländlich geselligen Herde,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.210">Knistert und glänzet, wie rasch! sausend vom Reisig empor.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.211">Diesen Abend erfreut sie mich mehr; denn eh noch zur Kohle</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.212">Sich das Bündel verzehrt, unter die Asche sich neigt,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.213">Kommt mein liebliches Mädchen. Dann flammen Reisig und Scheite,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.214">Und die erwärmete Nacht wird uns ein glänzendes Fest.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.215">Morgen frühe geschäftig verläßt sie das Lager der Liebe,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.216">Weckt aus der Asche behend Flammen aufs neue hervor.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.217">Denn vor andern verlieh der Schmeichlerin Amor die Gabe,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.218">Freude zu wecken, die kaum still wie zu Asche versank.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.219"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.220">10</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.221">Alexander und Cäsar und Heinrich und Friedrich, die Großen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.222">Gäben die Hälfte mir gern ihres erworbenen Ruhms,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.223">Könnt ich auf <hi rend="italic" xml:id="tg139.3.223.1">eine</hi> Nacht dies Lager jedem vergönnen;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.224">Aber die Armen, sie hält strenge des Orkus Gewalt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.225">Freue dich also, Lebend'ger, der lieberwärmeten Stätte,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.226">Ehe den fliehenden Fuß schauerlich Lethe dir netzt.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.227"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.228">11</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.229">Euch, o Grazien, legt die wenigen Blätter ein Dichter</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.230">Auf den reinen Altar, Knospen der Rose dazu,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.231">Und er tut es getrost. Der Künstler freuet sich seiner</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.232">Werkstatt, wenn sie um ihn immer ein Pantheon scheint.</l>
                                    <pb n="173" xml:id="tg139.3.233"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.234">Jupiter senket die göttliche Stirn, und Juno erhebt sie;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.235">Phöbus schreitet hervor, schüttelt das lockige Haupt;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.236">Trocken schauet Minerva herab, und Hermes, der leichte,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.237">Wendet zur Seite den Blick, schalkisch und zärtlich zugleich</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.238">Aber nach Bacchus, dem weichen, dem träumenden, hebet Cythere</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.239">Blicke der süßen Begier, selbst in dem Marmor noch feucht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.240">Seiner Umarmung gedenket sie gern und scheinet zu fragen:</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.241">Sollte der herrliche Sohn uns an der Seite nicht stehn?</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.242"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.243">12</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.244">Hörest du, Liebchen, das muntre Geschrei den Flaminischen Weg her?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.245">Schnitter sind es; sie ziehn wieder nach Hause zurück,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.246">Weit hinweg. Sie haben des Römers Ernte vollendet,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.247">Der für Ceres den Kranz selber zu flechten verschmäht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.248">Keine Feste sind mehr der großen Göttin gewidmet,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.249">Die, statt Eicheln, zur Kost goldenen Weizen verlieh.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.250">Laß uns beide das Fest im stillen freudig begehen!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.251">Sind zwei Liebende doch sich ein versammeltes Volk.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.252">Hast du wohl je gehört von jener mystischen Feier,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.253">Die von Eleusis hieher frühe dem Sieger gefolgt?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.254">Griechen stifteten sie, und immer riefen nur Griechen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.255">Selbst in den Mauern Roms: »Kommt zur geheiligten Nacht!«</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.256">Fern entwich der Profane; da bebte der wartende Neuling,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.257">Den ein weißes Gewand, Zeichen der Reinheit, umgab.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.258">Wunderlich irrte darauf der Eingeführte durch Kreise</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.259">Seltner Gestalten; im Traum schien er zu wallen: denn hier</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.260">Wanden sich Schlangen am Boden umher, verschlossene Kästchen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.261">Reich mit Ähren umkränzt, trugen hier Mädchen vorbei,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.262">Vielbedeutend gebärdeten sich die Priester und summten;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.263">Ungeduldig und bang harrte der Lehrling auf Licht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.264">Erst nach mancherlei Proben und Prüfungen ward ihm enthüllt</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.265">Was der geheiligte Kreis seltsam in Bildern verbarg.</l>
                                    <pb n="174" xml:id="tg139.3.266"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.267">Und was war das Geheimnis! als daß; Demeter, die große,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.268">Sich gefällig einmal auch einem Helden bequemt,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.269">Als sie Jasion einst, dem rüstigen König der Kreter,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.270">Ihres unsterblichen Leibs holdes Verborgne gegönnt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.271">Da war Kreta beglückt! das Hochzeitbette der Göttin</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.272">Schwoll von Ähren, und reich drückte den Acker die Saat.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.273">Aber die übrige Welt verschmachtete; denn es versäumte</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.274">Über der Liebe Genuß Ceres den schönen Beruf.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.275">Voll Erstaunen vernahm der Eingeweihte das Märchen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.276">Winkte der Liebsten – Verstehst du nun, Geliebte, den Wink?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.277">Jene buschige Myrte beschattet ein heiliges Plätzchen!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.278">Unsre Zufriedenheit bringt keine Gefährde der Welt.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.279"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.280">13</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.281">Amor bleibet ein Schalk, und wer ihm vertraut, ist betrogen!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.282">Heuchelnd kam er zu mir: »Diesmal nur traue mir noch.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.283">Redlich mein ich's mit dir, du hast dein Leben und Dichten,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.284">Dankbar erkenn ich es wohl, meiner Verehrung geweiht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.285">Siehe, dir bin ich nun gar nach Rom gefolget; ich möchte</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.286">Dir im fremden Gebiet gern was Gefälliges tun.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.287">Jeder Reisende klagt, er finde schlechte Bewirtung;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.288">Welchen Amor empfiehlt, köstlich bewirtet ist er.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.289">Du betrachtest mit Staunen die Trümmern alter Gebäude</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.290">Und durchwandelst mit Sinn diesen geheiligten Raum.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.291">Du verehrest noch mehr die werten Reste des Bildens</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.292">Einziger Künstler, die stets ich in der Werkstatt besucht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.293">Diese Gestalten, ich formte sie selbst! Verzeih mir, ich prahle</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.294">Diesmal nicht; du gestehst, was ich dir sage, sei wahr.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.295">Nun du mir lässiger dienst, wo sind die schönen Gestalten,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.296">Wo die Farben, der Glanz deiner Erfindungen hin?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.297">Denkst du nun wieder zu bilden, o Freund? Die Schule der Griechen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.298">Blieb noch offen, das Tor schlossen die Jahre nicht zu.</l>
                                    <pb n="175" xml:id="tg139.3.299"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.300">Ich, der Lehrer, bin ewig jung und liebe die Jungen.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.301">Altklug lieb ich dich nicht! Munter! Begreife mich wohl!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.302">War das Antike doch neu, da jene Glücklichen lebten!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.303">Lebe glücklich, und so lebe die Vorzeit in dir!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.304">Stoff zum Liede, wo nimmst du ihn her? Ich muß dir ihn geben,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.305">Und den höheren Stil lehret die Liebe dich nur.«</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.306">Also sprach der Sophist. Wer widerspräch ihm? und leider</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.307">Bin ich zu folgen gewöhnt, wenn der Gebieter befiehlt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.308">Nun, verräterisch hält er sein Wort, gibt Stoff zu Gesängen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.309">Ach und raubt mir die Zeit, Kraft und Besinnung zugleich;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.310">Blick und Händedruck und Küsse, gemütliche Worte,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.311">Silben köstlichen Sinns wechselt ein liebendes Paar.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.312">Da wird Lispeln Geschwätz, wird Stottern liebliche Rede:</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.313">Solch ein Hymnus verhallt ohne prosodisches Maß.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.314">Dich, Aurora, wie kannt ich dich sonst als Freundin der Musen!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.315">Hat, Aurora, dich auch Amor, der lose, verführt?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.316">Du erscheinest mir nun als seine Freundin und weckest</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.317">Mich an seinem Altar wieder zum festlichen Tag.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.318">Find ich die Fülle der Locken an meinem Busen! das Köpfchen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.319">Ruhet und drücket den Arm, der sich dem Halse bequemt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.320">Welch ein freudig Erwachen, erhieltet ihr, ruhige Stunden,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.321">Mir das Denkmal der Lust, die in den Schlaf uns gewiegt!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.322">Sie bewegt sich im Schlummer und sinkt auf die Breite des Lagers</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.323">Weggewendet; und doch läßt sie mir Hand noch in Hand.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.324">Herzliche Liebe verbindet uns stets und treues Verlangen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.325">Und den Wechsel behielt nur die Begierde sich vor.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.326">Einen Druck der Hand, ich sehe die himmlischen Augen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.327">Wieder offen. – O nein! laßt auf der Bildung mich ruhn!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.328">Bleibt geschlossen! Ihr macht mich verwirrt und trunken, ihr raubet</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.329">Mir den stillen Genuß reiner Betrachtung zu früh.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.330">Diese Formen, wie groß! wie edel gewendet die Glieder!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.331">Schlief Ariadne so schön: Theseus, du konntest entfliehn?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.332">Diesen Lippen ein einziger Kuß! O Theseus, nun scheide!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.333">Blick ihr ins Auge! Sie wacht! – Ewig nun hält sie dich fest.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.334"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.335">
                                    <pb n="176" xml:id="tg139.3.335.1"/>
14</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.336">Zünde mir Licht an, Knabe! – »Noch ist es hell. Ihr verzehret</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.337">Öl und Docht nur umsonst. Schließet die Läden doch nicht!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.338">Hinter die Häuser entwich, nicht hinter den Berg, uns die Sonne!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.339">Ein halb Stündchen noch währt's bis zum Geläute der Nacht.«</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.340">Unglückseliger! geh und gehorch! Mein Mädchen erwart ich;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.341">Tröste mich, Lämpchen, indes, lieblicher Bote der Nacht!</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.342"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.343">15</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.344">Cäsarn wär ich wohl nie zu fernen Britannen gefolget,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.345">Florus hätte mich leicht in die Popine geschleppt!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.346">Denn mir bleiben weit mehr die Nebel des traurigen Nordens</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.347">Als ein geschäftiges Volk südlicher Flöhe verhaßt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.348">Und noch schöner von heut an seid mir gegrüßet, ihr Schenken,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.349">Osterien, wie euch schicklich der Römer benennt;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.350">Denn ihr zeigtet mir heute die Liebste, begleitet vom Oheim,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.351">Den die Gute so oft, mich zu besitzen, betriegt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.352">Hier stand unser Tisch, den Deutsche vertraulich umgaben;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.353">Drüben suchte das Kind neben der Mutter den Platz,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.354">Rückte vielmals die Bank und wußt es artig zu machen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.355">Daß ich halb ihr Gesicht, völlig den Nacken gewann.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.356">Lauter sprach sie, als hier die Römerin pfleget, kredenzte,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.357">Blickte gewendet nach mir, goß und verfehlte das Glas.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.358">Wein floß über den Tisch, und sie, mit zierlichem Finger,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.359">Zog auf dem hölzernen Blatt Kreise der Feuchtigkeit hin.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.360">Meinen Namen verschlang sie dem ihrigen; immer begierig</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.361">Schaut ich dem Fingerchen nach, und sie bemerkte mich wohl.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.362">Endlich zog sie behende das Zeichen der römischen Fünfe</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.363">Und ein Strichlein davor. Schnell, und sobald ich's gesehn,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.364">Schlang sie Kreise durch Kreise, die Lettern und Ziffern zu löschen;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.365">Aber die köstliche Vier blieb mir ins Auge geprägt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.366">Stumm war ich sitzen geblieben und biß die glühende Lippe,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.367">Halb aus Schalkheit und Lust, halb aus Begierde, mir wund.</l>
                                    <pb n="177" xml:id="tg139.3.368"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.369">Erst noch so lange bis Nacht! dann noch vier Stunden zu warten!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.370">Hohe Sonne, du weilst, und du beschauest dein Rom!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.371">Größeres sahest du nichts und wirst nichts Größeres sehen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.372">Wie es dein Priester Horaz in der Entzückung versprach.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.373">Aber heute verweile mir nicht, und wende die Blicke</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.374">Von dem Siebengebirg früher und williger ab!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.375">Einem Dichter zuliebe verkürze die herrlichen Stunden,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.376">Die mit begierigem Blick selig der Maler genießt;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.377">Glühend blicke noch schnell zu diesen hohen Fassaden,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.378">Kuppeln und Säulen zuletzt und Obelisken herauf;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.379">Stürze dich eilig ins Meer, um morgen früher zu sehen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.380">Was Jahrhunderte schon göttliche Lust dir gewährt:</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.381">Diese feuchten, mit Rohr so lange bewachsenen Gestade,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.382">Diese mit Bäumen und Busch düster beschatteten Höhn.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.383">Wenig Hütten zeigten sie erst; dann sahst du auf einmal</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.384">Sie vom wimmelnden Volk glücklicher Räuber belebt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.385">Alles schleppten sie drauf an diese Stätte zusammen;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.386">Kaum war das Übrige Rund deiner Betrachtung noch wert.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.387">Sahst eine Welt hier entstehn, sahst dann eine Welt hier in Trümmern,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.388">Aus den Trümmern aufs neu fast eine größere Welt!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.389">Daß ich diese noch lange von dir beleuchtet erblicke,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.390">Spinne die Parze mir klug langsam den Faden herab;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.391">Aber sie eile herbei, die schön bezeichnete Stunde!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.392">Glücklich! Hör ich sie schon? Nein; doch ich höre schon Drei.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.393">So, ihr lieben Musen, betrogt ihr wieder die Länge</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.394">Dieser Weile, die mich von der Geliebten getrennt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.395">Lebet wohl ! Nun eil ich und fürcht euch nicht zu beleid'gen;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.396">Denn ihr Stolzen, ihr gebt Amorn doch immer den Rang.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.397"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.398">16</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.399">»Warum bist du, Geliebter, nicht heute zur Vigne gekommen?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.400">Einsam, wie ich versprach, wartet ich oben auf dich.« –</l>
                                    <pb n="178" xml:id="tg139.3.401"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.402">Beste, schon war ich hinein; da sah ich zum Glücke den Oheim</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.403">Neben den Stöcken, bemüht, hin sich und her sich zu drehn.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.404">Schleichend eilt ich hinaus! – »Oh, welch ein Irrtum ergriff dich!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.405">Eine Scheuche nur war's, was dich vertrieb! Die Gestalt</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.406">Flickten wir emsig zusammen aus alten Kleidern und Rohren;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.407">Emsig half ich daran, selbst mir zu schaden bemüht.«</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.408">Nun, des Alten Wunsch ist erfüllt; den losesten Vogel</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.409">Scheucht' er heute, der ihm Gärtchen und Nichte bestiehlt.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.410"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.411">17</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.412">Manche Töne sind mir Verdruß, doch bleibet am meisten</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.413">Hundegebell mir verhaßt; kläffend zerreißt es mein Ohr.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.414">Einen Hund nur hör ich sehr oft mit frohem Behagen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.415">Bellend kläffen, den Hund, den sich der Nachbar erzog.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.416">Denn er bellte mir einst mein Mädchen an, da sie sich heimlich</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.417">Zu mir stahl, und verriet unser Geheimnis beinah.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.418">Jetzo, hör ich ihn bellen, so denk ich nur immer: sie kommt wohl!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.419">Oder ich denke der Zeit, da die Erwartete kam.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.420"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.421">18</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.422">Eines ist mir verdrießlich vor allen Dingen, ein andres</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.423">Bleibt mir abscheulich, empört jegliche Faser in mir,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.424">Nur der bloße Gedanke. Ich will es euch, Freunde, gestehen:</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.425">Gar verdrießlich ist mir einsam das Lager zu Nacht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.426">Aber ganz abscheulich ist's, auf dem Wege der Liebe</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.427">Schlangen zu fürchten und Gift unter den Rosen der Lust,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.428">Wenn im schönsten Moment der hin sich gebenden Freude</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.429">Deinem sinkenden Haupt lispelnde Sorge sich naht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.430">Darum macht Faustine mein Glück; sie teilet das Lager</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.431">Gerne mit mir und bewahrt Treue dem Treuen genau.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.432">Reizendes Hindernis will die rasche Jugend; ich liebe,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.433">Mich des versicherten Guts lange bequem zu erfreun.</l>
                                    <pb n="179" xml:id="tg139.3.434"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.435">Welche Seligkeit ist's! wir wechseln sichere Küsse,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.436">Atem und Leben getrost saugen und flößen wir ein.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.437">So erfreuen wir uns der langen Nächte, wir lauschen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.438">Busen an Busen gedrängt, Stürmen und Regen und Guß.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.439">Und so dämmert der Morgen heran; es bringen die Stunden</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.440">Neue Blumen herbei, schmücken uns festlich den Tag.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.441">Gönnet mir, o Quiriten! das Glück, und jedem gewähre</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.442">Aller Güter der Welt erstes und letztes der Gott!</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.443"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.444">19</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.445">Schwer erhalten wir uns den guten Namen, denn Fama</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.446">Steht mit Amorn, ich weiß, meinem Gebieter, in Streit.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.447">Wißt auch ihr, woher es entsprang, daß beide sich hassen?</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.448">Alte Geschichten sind das, und ich erzähle sie wohl.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.449">Immer die mächtige Göttin, doch war sie für die Gesellschaft</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.450">Unerträglich, denn gern führt sie das herrschende Wort;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.451">Und so war sie von je bei allen Göttergelagen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.452">Mit der Stimme von Erz Großen und Kleinen verhaßt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.453">So berühmte sie einst sich übermütig, sie habe</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.454">Jovis herrlichen Sohn ganz sich zum Sklaven gemacht</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.455">»Meinen Herkules führ ich dereinst, o Vater der Götter«,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.456">Rief triumphierend sie aus , »wiedergeboren dir zu.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.457">Herkules ist es nicht mehr, den dir Alkmene geboren;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.458">Seine Verehrung für mich macht ihn auf Erden zum Gott.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.459">Schaut er nach dem Olymp, so glaubst du, er schaue nach deinen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.460">Mächtigen Knien; vergib! nur in den Äther nach mir</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.461">Blickt der würdigste Mann; nur mich zu verdienen, durchschreitet</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.462">Leicht sein mächtiger Fuß Bahnen, die keiner betrat;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.463">Aber auch ich begegn' ihm auf seinen Wegen und preise</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.464">Seinen Namen voraus, eh er die Tat noch beginnt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.465">Mich vermählst du ihm einst; der Amazonen Besieger</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.466">Werd auch meiner, und ihn nenn ich mit Freuden Gemahl!«</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.467">Alles schwieg; sie mochten nicht gern die Prahlerin reizen:</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.468">Denn sie denkt sich, erzürnt, leicht was Gehässiges aus.</l>
                                    <pb n="180" xml:id="tg139.3.469"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.470">Amorn bemerkte sie nicht: er schlich beiseite; den Helden</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.471">Bracht er mit weniger Kunst unter der Schönsten Gewalt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.472">Nun vermummt er sein Paar; ihr hängt er die Bürde des Löwen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.473">Über die Schultern und lehnt mühsam die Keule dazu.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.474">Drauf bespickt er mit Blumen des Helden sträubende Haare,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.475">Reichet den Rocken der Faust, die sich dem Scherze bequemt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.476">So vollendet er bald die neckische Gruppe; dann läuft er,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.477">Ruft durch den ganzen Olymp: »Herrliche Taten geschehn!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.478">Nie hat Erd und Himmel, die unermüdete Sonne</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.479">Hat auf der ewigen Bahn keines der Wunder erblickt.«</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.480">Alles eilte; sie glaubten dem losen Knaben, denn ernstlich</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.481">Hatt er gesprochen; und auch Fama, sie blieb nicht zurück.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.482">Wer sich freute, den Mann so tief erniedrigt zu sehen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.483">Denkt ihr! Juno. Es galt Amorn ein freundlich Gesicht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.484">Fama daneben, wie stand sie beschämt, verlegen, verzweifelnd!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.485">Anfangs lachte sie nur: »Masken, ihr Götter, sind das!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.486">Meinen Helden, ich kenn ihn zu gut! Es haben Tragöden</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.487">Uns zum besten!« Doch bald sah sie mit Schmerzen, er war's!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.488">Nicht den tausendsten Teil verdroß es Vulkanen, sein Weibchen</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.489">Mit dem rüstigen Freund unter den Maschen zu sehn,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.490">Als das verständige Netz im rechten Moment sie umfaßte,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.491">Rasch die Verschlungnen umschlang, fest die Genießenden hielt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.492">Wie sich die Jünglinge freuten! Merkur und Bacchus! sie beide</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.493">Mußten gestehn: es sei, über dem Busen zu ruhn</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.494">Dieses herrlichen Weibes, ein schöner Gedanke. Sie baten:</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.495">»Löse, Vulkan, sie noch nicht! Laß sie noch einmal besehn.«</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.496">Und der Alte war so Hahnrei und hielt sie nur fester.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.497">Aber Fama, sie floh rasch und voll Grimmes davon.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.498">Seit der Zeit ist zwischen den zweien der Fehde nicht Stillstand;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.499">Wie sie sich Helden erwählt, gleich ist der Knabe darnach.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.500">Wer sie am höchsten verehrt, den weiß er am besten zu fassen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.501">Und den Sittlichsten greift er am gefährlichsten an.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.502">Will ihm einer entgehn, den bringt er vom Schlimmen ins Schlimmste.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.503">Mädchen bietet er an; wer sie ihm töricht verschmäht,</l>
                                    <pb n="181" xml:id="tg139.3.504"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.505">Muß erst grimmige Pfeile von seinem Bogen erdulden;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.506">Mann erhitzt er auf Mann, treibt die Begierden aufs Tier.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.507">Wer sich seiner schämt, der muß erst leiden; dem Heuchler</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.508">Streut er bittern Genuß unter Verbrechen und Not.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.509">Aber auch sie, die Göttin, verfolgt ihn mit Augen und Ohren;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.510">Sieht sie ihn einmal bei dir, gleich ist sie feindlich gesinnt,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.511">Schreckt dich mit ernstem Blick, verachtenden Mienen, und heftig</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.512">Strenge verruft sie das Haus, das er gewöhnlich besucht.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.513">Und so geht es auch mir: schon leid ich ein wenig; die Göttin,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.514">Eifersüchtig, sie forscht meinem Geheimnisse nach.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.515">Doch es ist ein altes Gesetz: ich schweig und verehre;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.516">Denn der Könige Zwist büßten die Griechen, wie ich.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.517"/>
                              </lg>
                              <lg type="complex">
                                 <head rend="zenoPC" xml:id="tg139.3.518">20</head>
                                 <lg>
                                    <l xml:id="tg139.3.519">Zieret Stärke den Mann und freies, mutiges Wesen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.520">Oh! so ziemet ihm fast tiefes Geheimnis noch mehr.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.521">Städtebezwingerin du, Verschwiegenheit! Fürstin der Völker!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.522">Teure Göttin, die mich sicher durchs Leben geführt,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.523">Welches Schicksal erfahr ich! Es löset scherzend die Muse,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.524">Amor löset, der Schalk, mir den verschlossenen Mund.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.525">Ach, schon wird es so schwer, der Könige Schande verbergen!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.526">Weder die Krone bedeckt, weder ein phrygischer Bund</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.527">Midas' verlängertes Ohr; der nächste Diener entdeckt es,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.528">Und ihm ängstet und drückt gleich das Geheimnis die Brust.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.529">In die Erde vergrüb er es gern, um sich zu erleichtern:</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.530">Doch die Erde verwahrt solche Geheimnisse nicht;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.531">Rohre sprießen hervor und rauschen und lispeln im Winde:</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.532">»Midas! Midas, der Fürst, trägt ein verlängertes Ohr!«</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.533">Schwerer wird es nun mir, ein schönes Geheimnis zu wahren;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.534">Ach, den Lippen entquillt Fülle des Herzens so leicht!</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.535">Keiner Freundin darf ich's vertraun: sie möchte mich schelten;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.536">Keinem Freunde: vielleicht brächte der Freund mir Gefahr.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.537">Mein Entzücken dem Hain, dem schallenden Felsen zu sagen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.538">Bin ich endlich nicht jung, bin ich nicht einsam genug.</l>
                                    <pb n="182" xml:id="tg139.3.539"/>
                                    <l xml:id="tg139.3.540">Dir, Hexameter, dir, Pentameter, sei es vertrauet,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.541">Wie sie des Tags mich erfreut, wie sie des Nachts mich beglückt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.542">Sie, von vielen Männern gesucht, vermeidet die Schlingen,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.543">Die ihr der Kühnere frech, heimlich der Listige legt;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.544">Klug und zierlich schlüpft sie vorbei und kennet die Wege,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.545">Wo sie der Liebste gewiß lauschend begierig empfängt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.546">Zaudre, Luna, sie kommt! damit sie der Nachbar nicht sehe;</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.547">Rausche, Lüftchen, im Laub! niemand vernehme den Tritt.</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.548">Und ihr, wachset und blüht, geliebte Lieder, und wieget</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.549">Euch im leisesten Hauch lauer und liebender Luft,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.550">Und entdeckt den Quiriten, wie jene Rohre geschwätzig,</l>
                                    <l xml:id="tg139.3.551">Eines glücklichen Paars schönes Geheimnis zuletzt.</l>
                                 </lg>
                                 <lb xml:id="tg139.3.552"/>
                                 <pb n="183" xml:id="tg139.3.553"/>
                                 <pb type="start" n="185" xml:id="tg139.3.554"/>
                              </lg>
                           </div>
                        </div>
                     </body>
               </text>
            </TEI>
